**台客**，原指台灣遊客；後來轉為一種帶有歧視之貶義性名詞，早期因台灣旅客在國外表現素質低落而使台客一詞變為帶有歧視之貶稱。

## 歷史

### 早期歷史

早期是台灣眷村[黑話](../Page/黑話.md "wikilink")，係對粗俗、沒水準的本省人之[蔑稱](../Page/蔑稱.md "wikilink")。而對看不順眼或惹自己討厭的本省人，即使未必粗俗、沒水準，也有可能稱之為台客。

原本使用此一詞彙的大多是眷村的外省籍青少年，因為台灣社會的族群問題，所以許多曾使用此一詞彙的人，在進入社會後，通常不敢在公開場合和媒體上使用，因此這個詞並非台灣社會普遍認知的用語，甚至即使是眷村長大的外省籍人士，因為成長背景（例如所在眷村是否在台北、往來朋友是否有混幫派的）不同，也未必有聽過或用過這個詞。直到1990年代末期[小S等少數外省籍藝人開始在電視節目上公開使用](../Page/小S.md "wikilink")，用來指沒水準的人，此一名詞才在台灣社會和媒體上普及。

### 1990年代

1999年五月獨立樂團[濁水溪公社出版了](../Page/濁水溪公社.md "wikilink")《台客的復仇》搖滾台語專輯,專輯中反應了台灣農村的抗爭運動及環境污染的議題,充分擺脫了台語歌曲[哭調的情緒](../Page/哭調.md "wikilink"),專輯名稱《台客的復仇》但專輯中並沒有同名歌曲,這張專輯的出現雖然宿命般的無法在主流媒體成名,但可以視為在當時公民意識崛起社會背景下,「台客們」的自我認同與覺醒,並開始反思生活在台灣的意義。

1990年代末期，[蔡康永主持的](../Page/蔡康永.md "wikilink")[TVBS-G](../Page/TVBS-G.md "wikilink")《[超級兩代電力公司](../Page/超級兩代電力公司.md "wikilink")》節目促使「台客」一詞的意義產生轉化。在節目中，被邀請來做為台客代表的來賓們，面對年輕人及主持人提出的種種疑問，有時順從他們對台客的刻版印象而進行丑角化的表演，有時又能反駁眾人為台客貼上的標籤。這個節目是台客們在電視上最早的集體現身，它具有矛盾的效果，一方面台客的某些既有負面形象被強化了，但另一方面由於上節目台客們的趣味表演，使節目的收視率拉高，台客成為可以被演出的文化符號，無論表演者是不是台客或本省籍。

因為媒體傳播的優勢，自此台客一詞在年輕人之間更加流行，它所指涉的除了早期「粗俗」、「沒水準」的意涵之外，這也是一種參差不齊的次文化，單純顯示出思想空泛無方向卻又剛愎。並且[超級兩代電力公司中也出現了](../Page/超級兩代電力公司.md "wikilink")[台妹一詞](../Page/台妹.md "wikilink")，意涵與台客相同，差別只在指涉的是女性。然而，有些學者與社會人士認為這些出現在媒體上的詞語有[族群歧視的意味](../Page/族群歧視.md "wikilink")，故抵制聲浪未曾停歇，也因此在2005年7月，[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[文藝青年指標](../Page/文藝青年.md "wikilink")[誠品書店所發行的第](../Page/誠品書店.md "wikilink")56期《[好讀](../Page/好讀.md "wikilink")》雜誌，便以「新台客，正騷熱？」為企劃主題，發明了「新台客」這個說法。

### 2000年代

2005年8月，一些藝人如[伍佰](../Page/伍佰.md "wikilink")、[MC
HOTDOG](../Page/MC_HOTDOG.md "wikilink")、[張震嶽](../Page/張震嶽.md "wikilink")、[羅志祥等](../Page/羅志祥.md "wikilink")，認為新台客代表有活力、具有台灣特色等意義，企圖以搖滾演唱會的方式取得台灣的年輕一代之支持，啟動**台客**一詞的新定義，並使「台客文化」文藝復興。

[豬頭皮](../Page/豬頭皮.md "wikilink")、[陳昇等自認](../Page/陳昇.md "wikilink")「很台」的藝人和自美歸台發展的藝人[黃立行](../Page/黃立行.md "wikilink")，在[中國廣播公司等媒體的贊助下](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")，由「中子文化」執行於台北市國際會議廳舉行台客[搖滾演唱會](../Page/搖滾.md "wikilink")，黃立行認為這是一場精彩的「台灣搖滾」演唱會；2006年4月，再於[台中舉行台客搖滾嘉年華](../Page/台中.md "wikilink")，也包含著[鋼管舞](../Page/鋼管舞.md "wikilink")、[電子花車等情色演出](../Page/電子花車.md "wikilink")。

經過此一連串活動，有人認為「台客」一詞已漸失貶意，反而成為一種「自我揶揄」的名詞。稱呼自己「很台」，成為自我調侃、謙稱自己不懂流行的說法。

2005年，中國廣播公司響應台客搖滾演唱會，曾舉辦「台客大票選」活動。結果以吳宗憲獲得第一，初「推動」台客一語復辟的[小S名列第二](../Page/小S.md "wikilink")，周杰倫則為第三。部份媒體認為：「顯然台客一詞已經去污名，成了流行代名詞。」\[1\]

2006年再度舉辦台客搖滾嘉年華時，中子文化執行長也是資深唱片企劃張培仁則以「我的生活就是美」為題，論述台客文化在台灣社會發展中，是一個重要的啟蒙歷程。文中點出台客文化其實就是一種生活的型態，就跟全世界年輕人生活裡發展出來的潮流一樣：Hip
Hop從黑人的街頭出來，Shibuya
Style（涉谷系）從涉谷的年輕人發展出來，Punk從倫敦的工業區出來⋯⋯，台客就是在台灣的角落自然形成發展出來的東西，它就是一種年輕人相信自己的生命所創造出來的爆發力。而現在大家發現到，它是我們生活中十分重要的東西，在全球化的來襲中，我們要定義自己。\[2\]

### 2010年代

少數藝人為了擴展自己消費者市場的行銷手法，仍難以改變整個文化上的本質。至今，在台灣若稱呼對方為「台客」、「土台客」，仍會被視為是一種不敬、鄙視的稱呼。如現在同儕、朋友間，有時會用「你這樣很台耶」、「別台了好嗎」等用語，其為同儕朋友間的笑罵之語，意指對方行為或言語粗俗、失當，而不會是表示對方「你這樣很‘時尚’耶」、「別‘流行’了好嗎」。

在絕大多數的場合，民眾仍會避免使用台客一詞，此詞仍會被視為帶有[歧視之](../Page/歧視.md "wikilink")[貶稱](../Page/貶稱.md "wikilink")。

隨著臺灣本土文化的興起，台客一詞亦逐漸發生[再挪用](../Page/再挪用.md "wikilink")（reappropriation），有些人自稱台客並引以為榮：

  - [伍佰](../Page/伍佰.md "wikilink")：「台客是一件浪漫的事」。「我們住台灣，叫台客是很自然的事，有些不願意面對台客稱呼的人，基本上是自己心態有問題。」
  - [陳昇](../Page/陳昇.md "wikilink")：「現在，台客的定義非常模糊」。
  - [王武雄](../Page/王武雄.md "wikilink")：「台客有兩種，一種以台客為恥，鄙視任何他認定的台客；一種以台客為榮，鄙視任何鄙視台客的人。答案就是，所有生活在台灣的，都是台客。」
  - [北社](../Page/北社.md "wikilink")：「藝人沒弄清台客的內涵，就大喊自己是台客，根本是膚淺自虐的現象。」
  - [謝金燕](../Page/謝金燕.md "wikilink")：「我們沒有少女時代，我們沒有女神卡卡，老外吃漢堡，我們有割包，老外吃冰沙，我們吃銼冰，我們是這片土地的主人，所以我們要說，生活在台灣是幸福的，生活在台灣是驕傲的，生活在台灣...，你就是台客！！誰說台客不入流？我視台客是主流！誰說台客沒水準？我說台客超水準！今天晚上，我們要告訴你，台客是時髦的，是性感的，是與世界接軌的，今天晚上，我們要證明，台客是屌的，台客是跩的，我台嗎？
    我很台！為我們的台客精神掌聲鼓勵鼓勵！！」

## 台客商標爭議

2007年，「台客」和「台客搖滾」兩詞被[台客搖滾嘉年華主辦單位](../Page/台客搖滾嘉年華.md "wikilink")「[英屬維京群島商](../Page/英屬維京群島.md "wikilink")[中子創新股份有限公司](../Page/中子創新股份有限公司.md "wikilink")」（Neutron
Innovation (BVI)
Ltd.）註冊為[商標](../Page/商標.md "wikilink")，獲得[中華民國經濟部](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")[智慧財產局准許註冊](../Page/智慧財產局.md "wikilink")，導致該年[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")「東岸酷熱搖滾音樂節」8月4日主題[派對](../Page/派對.md "wikilink")「台客搖滾之夜」被迫改名為「東岸搖滾之夜」。此事件引起文化界的不滿與學術界的質疑，[媒體改造學社](../Page/媒體改造學社.md "wikilink")、[濁水溪公社主唱](../Page/濁水溪公社.md "wikilink")[柯仁堅](../Page/柯仁堅.md "wikilink")、[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")[林淑芬等人公開反對](../Page/林淑芬.md "wikilink")「台客」一詞被註冊為商標。\[3\]中子創新公司起初自認其主辦台客搖滾嘉年華「消除台客[污名化](../Page/污名化.md "wikilink")」有功，呼籲社會各界尊重其維護台客搖滾嘉年華品牌價值的行為；但由於將文化用語註冊成商標所衍生的爭議過大，2007年9月10日，中子創新公司[執行長](../Page/執行長.md "wikilink")[張培仁宣布](../Page/張培仁.md "wikilink")，該公司放棄「台客」商標及考慮停辦2008年（第4屆）台客搖滾嘉年華，但是智慧財產局必須同時註銷其他以「台客」為名申請的商標\[4\]；同日，曾經連續參加前三屆台客搖滾嘉年華的台灣歌手[張震嶽批評](../Page/張震嶽.md "wikilink")：「當初沒人注意台客文化，我們那麼努力宣導，還唱〈[我愛台妹](../Page/我愛台妹.md "wikilink")〉；那些政客、學者不但沒支持，還用歧視態度。現在我們努力有成果，這些人就都跑出來嗆，很沒道理。」\[5\]

## 批評與建言

很多人認為，「台客」一詞已經被污名化，自稱台客只是一種自取其辱的行為。而「台客」一詞相對的稱呼為「[華客](../Page/華客.md "wikilink")」以稱為在台灣之「親中」人士代稱，或指稱人為台客之人士。「[華客](../Page/華客.md "wikilink")」一詞常見於《News100》、《[與媒體對抗](../Page/與媒體對抗.md "wikilink")》等特定[意識形態的所謂台灣本土派網民聚集的網路論壇](../Page/意識形態.md "wikilink")。

## 參看

  - [紐約客](../Page/紐約客.md "wikilink")
  - [種族歧視](../Page/種族歧視.md "wikilink")
  - [電音三太子](../Page/電音三太子.md "wikilink")
  - [台客民族](../Page/台客民族.md "wikilink")
  - [MK文化](../Page/MK文化.md "wikilink")
  - [眷村黑話](../Page/眷村黑話.md "wikilink")
  - [華客](../Page/華客.md "wikilink")

## 註釋及參考資料

  - 《CALL ME台客！CALL ME TK》，英屬開曼群島商網路與書股份有限公司，2005年8月12日，ISBN
    9789868078666

## 外部連結

  - [台客與支那](https://web.archive.org/web/20131016003909/http://www.newtaiwan.com.tw/bulletinview.jsp?bulletinid=58327),
    [新台灣新聞周刊](../Page/新台灣新聞周刊.md "wikilink"), 2005/08/23
  - [抗議中子創新註冊台客商標的「網路台客嘉年華」連署網站](http://www.bigsound.org/tkrock)
  - [學術團體痛批，台客遭污名化](https://web.archive.org/web/20070929111850/http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/aug/19/today-fo7.htm)
  - [從Negro到土台客](https://web.archive.org/web/20070816144316/http://ws.twl.ncku.edu.tw/hak-chia/i/iunn-tiong-tin/negro.htm)

[Category:台灣次文化](../Category/台灣次文化.md "wikilink")
[Category:特定人群稱謂](../Category/特定人群稱謂.md "wikilink")
[Category:對台灣人的貶稱](../Category/對台灣人的貶稱.md "wikilink")

1.  [大紀元時報，《吳宗憲穩坐「台客王」小S台妹領導時尚》](http://www.epochtimes.com/b5/5/8/18/n1022370.htm)
2.  [台客談話錄-張培仁：「我的生活就是美」──談台客的爆發力](https://tw.streetvoice.com/tkrock/articles/1851/)
3.  楊宗興 報導，〈文化界不滿「台客」被註冊商標
    智財局：一切程序合法〉，[苦勞網](../Page/苦勞網.md "wikilink")，2007年8月7日
4.  [中子創新公司2007年9月2日聲明](http://www.bigsound.org/tkrock/doc/20070910.jpg)，原刊2007年9月10日《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》E8版
5.  朱健弘 台北報導，〈商標爭議 台客明年恐不搖滾〉，[蘋果日報
    (台灣)](../Page/蘋果日報_\(台灣\).md "wikilink")，2007年9月11日